\documentclass{gbt9704}
\title{天津科技大学开放原子开源软件协会章程}

\begin{document}
\maketitle


第一条~ 本社团全称为“天津科技大学开放原子开源软件协会”，是隶属于天津科技大学人工智能学院的学术科技类学生社团组织，需在遵守学校有关规定的前提下活动。


第二条~ 本社团的宗旨是推动开源技术普及与实践，宣传开源文化，培养开源社区贡献能力，促进学术创新与技术应用融合发展。


第三条~ 天津科技大学在校生认可本章程并提出申请，经按照活跃会员大会规定的程序审核通过，即成为本社会员。


第四条~ 会员享有下列权利：
\begin{enumerate}
    \item 参与社团组织的各类活动；
    \item 对社团工作提出建议与批评；
    \item 符合活跃会员标准时行使表决权、选举权及被选举权。
\end{enumerate}


第五条~ 会员应履行下列义务：
\begin{enumerate}
    \item 遵守章程及社团管理制度；
    \item 参与社团活动并行使投票权；
    \item 维护社团声誉与合法权益。
\end{enumerate}


第六条~ 一学期内参与社团正式活动次数占比大于等于25\%者，或者参与为期长于一个月的长期活动一次以上者，为活跃会员。只有活跃会员可以参加活跃会员大会并行使表决权，非活跃会员可以自愿列席。新加入未满一学期的会员，列席活跃会员大会。


本社团的创始会员，自动成为活跃会员，且不受前款所述对于新加入会员的限制；但在本社团第一次注册前参加活动少于二次者除外。


活跃会员在下一学期参与活动比例低于25\%且未参与为期长于一个月的长期活动一次以上的，其活跃会员资格自然丧失。


活跃会员名单由主席团公告。


第七条~ 活跃会员大会是社团的决策机关，行使下列职权：
\begin{enumerate}
    \item 决定社团发展规划及重大事项；
    \item 审查和批准社团预算（含开放原子基金会支持积分）；
    \item 经三分之二以上活跃会员出席，并经出席的活跃会员的三分之二以上多数赞成：
        \begin{enumerate}
            \item 修改本章程
            \item 开除会员
        \end{enumerate}
    \item 选举主席团；
    \item 根据主席团的提名，决定财务专员的人选；
\end{enumerate}


决议可通过线上投票方式作出。

活跃会员大会举行选举时，
有投票权的会员有权了解候选人情况、要求改变候选人、
不选任何一个候选人或者另选他人。活跃会员大会举行其他表决时，
有投票权的会员有权了解草案内容和相关情况，有权要求修改草案，有权
投赞成、反对和弃权票。除本章程另有规定外，活跃会员大会举行
选举和表决须有半数以上有投票权的会员参与，并以出席人员的半数以上
赞成票作出决定。


活跃会员大会可以随时罢免任何主席团成员和财务专员。


第八条~ 主席团是社团的执行机关，由活跃会员大会选举产生，
任期一年。


第九条~ 主席团履行下列职责：
\begin{enumerate}
    \item 执行活跃会员大会决议；
    \item 策划和组织日常社团活动；
    \item 提名财务专员人选；
    \item 活跃社员大会决定由主席团行使的其他职权，以及
    为完成学校有关部门交办的任务所需要的职权。
\end{enumerate}


第十条~ 主席团主席由主席团内部选举产生，召集并主持会议；
主席的主席团成员职务被罢免时，其主席职务自动终止。

罢免主席团主席或罢免其主席团成员职务导致主席职务终止，
必须经过学校规定的程序进行。

主席团主席任满一届以上后，继续担任主席团主席应当根据学
校有关规定通过审批。主席团主席由补选产生，未任满一届的，
视为任满一届任期。

第十一条~ 按照学校有关规定，本社团设立财务专员，行使下
列职权：
\begin{enumerate}
    \item 保管社团全部财产；
    \item 按社团预算和主席团决议支配资金和开放原子基金
    会资助；
    \item 每季度公示资产使用明细（含基金会资助）；
\end{enumerate}


财务专员不是主席团成员时，列席主席团会议。


第十二条~ 社团经费来源包括：
\begin{enumerate}
    \item 学校及学院专项资助；
    \item 开放原子基金会等社会支持；
    \item 其他合法和合乎学校规定的收入。
\end{enumerate}


第十三条~ 本章程修订须经活跃会员大会三分之二以上出席，出
席活跃会员三分之二以上多数赞成表决通过。


第十四条~ 本章程自本社团第一次注册通过之日起施行。

第十五条~ 天津科技大学及其有权内设机构对本社团的任何行为，
均无需通过本
章程规定的程序进行。主席团和活跃社员大会应当重新解释本章
程以保持社团运转的一致性。
\end{document}